(法國) 黃背心運動由贏變輸，抗爭者內訌，選舉慘敗

歐洲｜黃背心運動退場
法國
工商時報 陳穎芃 2019.06.30

法國黃背心運動因領導核心內訌而熱情不再，街頭抗爭人潮銳減，
讓香榭麗舍大道再次迎來觀光人潮，法國政府也重新推動經改。

半年多來，60歲司機卡瑞克（Yves Garrec）每周六固定穿上黃背心加入街頭抗爭行列，但最近他終於決定好好休息。他表示自己「已把黃背心放回車內置物箱」，因為他對抗爭已經失去熱情。

巴黎街頭先前每逢周六商家就關緊門窗防止抗爭民眾惡意破壞，但近日隨著抗爭人潮銳減，許多商家恢復周六營業。

6月15日的黃背心運動依舊號召群眾上街抗爭，但法國內政部統計全國實際抗爭人數僅7千人，與去年11月17日25萬群眾走上街頭的盛況相比冷清許多。52歲手風琴樂手穆羅德（Jacline Mouraud）表示：「黃背心運動已喪失精神。」

抗議初衷已變調
法國總統馬克宏為了落實對抗氣候變遷的承諾，在去年提出調漲燃料稅的政策，成為黃背心運動的導火線。去年10月穆羅德上傳一段影片痛罵馬克宏不在乎一般通勤族的辛勞，沒想到影片迅速在網路爆紅，促成上萬名通勤族穿黃背心上街抗議，從此抗爭活動固定每周六上演。

然而，半年過去抗爭活動逐漸失焦，抗爭領袖開始起內訌，導致原本想在歐洲議會選舉中以政治新勢力崛起的計畫落空。在黃背心運動中打響名號的候選人在今年5月歐洲議會選舉中，合計只拿下不到1％的選票。

在黃背心運動初期嶄露頭角的32歲單親媽媽雷瓦法瑟（Ingrid Levavasseur），曾多次代表抗爭團體對外發言，但在企圖參加歐洲議會選舉後成為激烈抗爭份子的攻擊目標。如今她不再視自己為黃背心的一份子。她表示：「對我來說一切已經結束。」

其他抗爭領袖也紛紛投靠傳統政黨，例如高奇（Benjamin Cauchy）就代表極右派政黨參加歐洲議會選舉，雖然最後還是落敗。他表示：「黃背心抗議群眾雖然每周六走上街頭，但抗爭毫無進展。」

高奇原本是南法的保險業務員，自從加入抗爭後便北上暫居巴黎，如今他打算轉戰明年地方選舉。

馬克宏趁勢再端經改
眼看黃背心運動式微，馬克宏政府又悄悄將當初引發民怨的經濟改革搬上檯面。法國總理菲利浦（Edouard Philippe）在6月12日提出一系列社會福利改革及減稅計畫，預計在馬克宏剩下的三年任期內陸續實施。

據提案，政府將調降中產階級所得稅並取消房屋稅。此外，高所得勞工的失業補助將逐漸減少，藉此鼓勵失業勞工盡速重返就業市場。政府也將提出獎勵措施鼓勵企業以長期聘僱合約取代短期臨時工合約。

在退休金改革方面，政府將提出獎勵措施鼓勵法國勞工延後退休。目前法國最低退休年齡是62歲，但政府希望更多勞工繼續工作以推動國內經濟成長。

部分人士擔心經改將讓黃背心運動再度凝聚力量，讓暴力重回街頭，畢竟過去半年來抗爭活動已造成2,500名抗爭份子及1,800名警察受傷，但6月22日第32次抗爭行動人潮明顯稀疏許多。

21歲抗爭份子布羅昆（Stephen Broquin）表示，黃背心運動已變調，因為內部意見分化削弱抗爭力量。他表示：「法國傳統的左右派對立衝突在大家加入抗爭之初暫時被遺忘，如今衝突再度浮上檯面。」

所以有領袖只會拖後腿

【新聞智庫】憤怒政治難持續 皆因怒火無轉化行動
2019年6月18日 18:18

【Now新聞台】過去七個月，法國每逢周末都有黃背心示威活動，最高峰時有30萬人參加，但在最新一輪的示威人數只有數以千計，聲勢已大不如前。

2011年爆發的佔領華爾街曾「遍地開花」，由紐約蔓延至美國其他城市，甚至世界各地，但隨着民眾的熱情退卻，參加者的人數逐漸減少，活動亦隨之結束。

《經濟學人》雜誌曾指，21世紀是憤怒政治的世紀，兩個大規模示威活動均後勁不繼，或要歸咎於示威者無將公眾的怒火，轉化成實質的政治行動。

黃背心運動是法國自二戰以來最長時間的一次示威活動，由反對政府調高燃油稅而起，在民眾的怒吼聲下政府屈服，但運動之後失去焦點，即使示威持續，有示威者說氣氛已經大不如前。

美國老牌政論雜誌《新共和》就形容運動已經沒有了最基本的政治前提，「怒氣」似乎已所餘無幾，示威者亦無更好地利用更多刺激因素，推動停滯不前的示威活運動。

《新共和》指，示威者不但杯葛總統馬克龍讓民眾暢所欲言的全國大辯論，在運動初期亦無就燃料稅問題要求任何立法，一度聯手的極左和極右兩派又再現分歧。

聲稱代表黃背心運動的黨派最後在上月的歐洲議會選舉中，得票率不足百分之一，無法在歐洲議會佔一席位。

情況就好像佔領華爾街一樣，示威者抗議巨企貪婪不公，影響美國政治，還有社會不平等，當時示威者有絕佳的條件，金融危機加上屬民主黨的總統在位，但示威者沒有有效利用，沒有跟政策制訂者建立關係，亦沒有提出任何改變相關政策的建議。

結果無論是佔領華爾街，還是黃背心示威運動，都跟過去十年的「憤怒政治」所面對的困境一樣，因為「怒氣」不足，而逐漸失去活力。

歐洲議會選舉結束後 馬克龍支持率顯著回暖

歐洲議會選舉結束後 馬克龍支持率顯著回暖
2019年06月26日 (06:46 上午)

最新民調顯示，歐洲議會選舉結束一個月後，法國總統馬克龍和政府總理菲利普的民意支持度雙雙穩步回升。

BVA民調所25日公佈的一份民意調查結果顯示，馬克龍的支持率比5月份上升了3個百分點，達到了35%，恢復到2018年夏天的水平。菲利普的支持率回升4個百分點，達到了40%。

根據這份盧森堡廣播電視公司、《論壇報》等多家媒體聯合委託所做的民調，馬克龍和菲利普在65歲以上人群中的人氣回暖明顯，馬克龍的支持率增加了12個百分點，菲利普的支持率回升11個百分點。

儘管馬克龍和菲利普的民意好感度有所改善，但對兩人施政不滿的法國人仍然占多數。65%的受訪者對馬克龍的執政表現持否定態度，這一比例比上個月下降了3個百分點；認為菲利普表現不佳的受訪者比例也有60%，同樣減少了3個百分點。

根據奧多克薩調查公司（Odoxa）同日公佈的民調結果，馬克龍的支持率上升6個百分點，達到36%。這是馬克龍當選總統以來一個月內民意回暖最快的一次。

這份由法國新聞電台、《快報》等媒體委託所做的調查還顯示，菲利普的支持率增加了3個百分點，達到了37%。但是同樣的，儘管對馬克龍施政表現不滿的民眾減少了6個百分點，但這一比例仍有64%；對菲利普政績持否定態度的受訪者也有62%。

6月份，大部分民調機構的民意測驗都表明，馬克龍的支持率回升了一到五個百分點。只有稍早前伊弗普（Ifop）的一項調查結果顯示，馬克龍的支持率與5月份相比沒有變化。

警世
不割席，不分化

push

Push push push

Push

推推

值得一看。

推

我冇嘢講

警世

大家快啲睇下

唔可以再有領袖 雖然黃之鋒明顯想做

要再轉化，再凝聚，就要勇敢直指一切問題的源頭

一定要推

前車可鑒,我地都要留意下抗爭運動失焦既原因

好難會有無私嘅領袖

講到尾即係要呼應返政策制度
如果唔係，始終都會失焦？

佢唔想做，而係好多人都想佢做

一毛做緊分化啦

推 不能失焦

我哋要多謝黑警同藍絲幫每日增加怒氣

馬克龍係有實質回應過訴求(撤回加稅並且減入息稅)
仲搞左個全國大辯論，法國人對佢嘅回應普遍受落
唔係純粹係黃背心嘅戰術問題

我哋要多謝黑警同藍絲每日幫忙怒氣增加

咁應該係普選？
個人覺得反送中已經冇咩號召力

有私心算咩真領袖

佢唔好做錯野就得啦
以佢個知名度做好多野都比普通人有效果得多

仲有犧牲左嘅烈士
有兩次運動開始有想插水趨勢嘅時候
係佢地嘅生命先引起返香港人嘅關注同痛心

要學下 唔好重複後路

今日法國明日香港

法國版雨傘運動

一選就會仆街
1416有辦睇

人地民主政府點同我地獨裁國家比

Ys
好多和理非想佢做

但依家冇leaders
沙sir話政府好難捉人

一有領袖
就好易分化

Be water
群眾智慧解決問題

唔一定係長期leader
只要關鍵時刻有人定到軍心就夠

引以為鑒

推，不可以拖太耐

事件說明左制度嘅重要性

人嘅憤怒會隨時間消失

但如果今次事件能夠訂立制衡警權制度同埋普選民住制度

咁在往後港共先會被制衡到

『實質的政治行動』 係咪指黎緊我地要係選舉中令民賤聯失勢

應該搞咗黑警警權過大先，因為好多人真係純粹睇唔過黑警打人先出嚟

黎緊要有實質的政治行動，選票踢走民賤聯

傘運嘅翻版

有時唔止係領袖既問題令到分化，大家要記住
你呢一刻既怒屌可以贏得一時咀炮，但失敗之後你會無限後悔

除左遊行嗌口號，仲要有實際目的

引以為戒

講到尾黃背心好大程度係個反富人反緊縮嘅左膠運動
唔係爭取緊自由民主制度改革
所以一旦政府出左停加汽油稅同OT稅、減中低階層入息稅、加最低工資等等嘅回應之後，民意就逐漸收貨
情況同香港完全唔同，參考下就得，唔好太上腦

爭位呢 d 事香港都實會發生

有樣野大家要諗
如果最後政府撤回 設立獨立調查委員會
我諗大把人收貨

但係咪代表解決左？
就算獨立調查委員會 以後警隊係咪就唔會再濫權？
唔係 中共推晒班前線狗去死
轉頭又會請過新一班

比起各種訴求
更重要係 煲大
市民對政府唔信任 政府既所有政策都唔係為香港人
要贏就要將個目標放遠小小
唔可以比人有階段性勝利去放鬆自己
以為贏左

佢無啦啦叫人去警總

但夜晚就柒左

應該係五大訴求入面每一個都提出一個具體嘅建議

例如：
撤回修例： 要求政府喺下一次嘅立法會會議入面提出撤回修例
撤回暴動定性： 要求律政司以公眾利益為由不以暴動罪控告本次運動內嘅人士
追究黑警：要求泛民及建制(如有)在立法會內提出及通過權力及特權法，成立獨立調查委員會

只有清晰可見嘅建議同訴求，先可以顯示我哋係理性嘅

依家都漸漸黎緊

要學野

先設立獨立調查委員會
證明黑警問題
如果真係民眾已經收貨
唯有由立法會議員提出真正監督警隊嘅制度

要一步一步嚟

爭取唔到本來嘅訴求，如果爭取真普選？

得寸進尺先係我哋要做嘅事

呢個要推

兄弟行山

自推

Pish

要求律政司以公眾利益為由不以暴動罪控告本次運動內嘅人士

呢個最難搞
正苦可以擺係度n 年都唔落charge
等到佢認為時機正確先開快車

佢一日唔落 你抗議就變左屈示威者有暴動嫌疑

[白宮連署] 請美國國會盡快通過 《香港民主及人權法案》

"記得簽完check email confirm"

香港人權與民主法案（Hong Kong Human Rights and Democracy Act）是美國討論中之法案，由美國國會及行政當局中國委員會主席眾議員克里斯·史密斯、聯席主席參議員馬可·魯比奧和參議員湯姆·卡頓共同提出。目的是美方對涉及鎮壓基本自由的香港或中國大陸的政府官員，設立懲罰機制，包括禁止涉事官員入境美國及凍結其在美國之資產。

內容:
- 重申美國對香港關係法之重視
- 美國國務卿必須每年向國會提交香港民主發展報告
- 美國國務卿必須重申對外政策上區別對待香港特別行政區政府與中華人民共和國政府
- 美國總統必須調查任何破壞香港民主人權人士之責任
- 於2014年曾參與雨傘運動的人不會因雨傘運動中被捕而被拒絕入境美國
- 2019年6月重推的《香港人權和民主法案》，當中設下2020年普選立法會的「時限」，並明確要求普選特首。

借鏡 大家千祈唔可以內訌

觀塘區有成11個區議員都係自動當選 佢地只係報名 咩都無做 就做左區議員
而當中大部分議席都比民建聯攞左
我地希望召集觀塘區巴絲既力量 無論參選定幫手宣傳都好
大家出一分力 齊上齊落 拎返屬於香港人既議席 踢走建制派 比選民多一個選擇

tg group:

所以要諗諗點拖度氣到選舉

仲有1年半呀

唔覺佢想做
不過佢會係大家無行動方向時提出新行動方向（大家自己決定是否參與）

我覺得某d情況下比表決更有效
人數較少就可表決=71立會，其實果次都好多人，特別係和理非唔同意，但大家無割蓆係立會外做support咁解
人數多就直接提出新方向會快d=警總

其實根本用咩方法都會有人反對/唔同意

up

從失敗中學習

但另一方面韓國玩左半年成功左啵

都話人地係民主政府

所以我地要提出政改

南韓係民主國家

而且南韓最後換左人， 但偏向權貴既體制無變
張紫妍案件， 最後依然查唔到

點樣可以唔好俾運動失焦先係最大既問題
兄弟爬山可以係最大既成功原因,亦都可以係失敗原因
所以應該要好好諗下,下一步點做
邊樣先最重要

但記得之前有唔少連登po話想要領袖⋯（當時gphone未放監）
仲有好多人仲回個樓主：做到領袖果幾個一係坐晒監，一係就之前打官司搞到雞毛鴨血（財政上）
仲點搵領袖

其實某程度上我覺得係所有市民既共業黎

黃之峰梁頌恆D柒頭突然行出來想代表民眾
Sorry佢地角色任務已完成唔可以將運動成果送俾2大柒頭
只會殺死運動

唔係唔可以有領袖，係領袖出現時要有時機，當所有野成熟時發動最大及最後抗爭時要有領袖帶動，但而家未係時機，要大家繼續不分化抗爭

佢唔叫鬼有人去咩 分分鐘畀人控告
而家對驚隊宣示不滿
圍驚總正常
其實冇人係神仙 佢嗰一刻 你就屌鳩佢
過撚左再屌鳩佢 係冇意義 係分化！

隨着民眾的熱情退卻，參加者的人數逐漸減少，活動亦隨之結束。

我地已經開始進入呢個階段

點樣遍地開花保持群眾熱情之餘，又唔失焦係最困難同最關鍵

佢地無話想做領袖

唔好分化

失焦 同 長期抗爭 係一個失敗原因

因為佢哋冇

和理非
Deadline
升級
loop

咁我地點先可以keep住團火
到最後唔好話五大訴求
甚至全港裝晒監控都由得佢？

前車可鑒
push

抗爭到底

其實佢進步緊

需引以為戒

有都無用，咩人都會有人反

勿分化
人地坐晒監，用晒成副身家破埋產打官司
然後你條鍵戰係度講d咁既說話，真係難聽過粗口

同埋，無人迫你跟佢地既抗爭方式
由無大台運動都可見得，香港人有獨立思考能力
如果佢地兩位提出某d行動又有人跟隨，唔係因為想代表乜乜乜，而係因為大家同意佢地講既野，自願去參與
唔好講到香港人咁無腦好無？

一有大台就出事既最佳例子

你地根本唔明
依家需要既係盡力將佢推倒重來

但你哋就只會覺得等到到時再有野殺埋身先再爭取過

但我同你講
今次爭取唔到雙普選
下次你再爭取會難過今次100倍

小心內鬨

警世post

個問題係其實你始終係要帶返入正常法律途徑先有用
就好似e家
你要踢走保皇黨掌握立法會否決權
你要控制區議會去控制特首選舉委員會
而呢啲野始終要有人去參選先做到
亦即係領袖

冇領袖嘅話要談判搵邊個去傾先？！

天琦

長時間嘅抗爭會令勇武同左膠嘅矛盾重新浮現
要諗定對策

黃背心最警惕香港人係唔可以迷戀社運，為出而出係示弱。

記住聚焦好緊要

重點係政府一日堅持唔回應，拖字闕，場運動真係無可避免地會降溫

小心條撚樣國師就真

推推推

同埋其實肯出黎做leader既都唔多

除左容易有官非
你見遊b呢d出左名既，而家出去搵工都少左好多選擇

好多人成日話
領袖有光環，我覺得完全係放大左光環既價值
有幾多個素人係想拋頭露面？香港人最鐘意就係freeride架啦
你見之前支共01報果個師奶買樓，佢咪同個記者講如果引導條例過左佢就唔會買樓。見而家過唔到先放心買
我可以好肯定有好多港豬都係咁，唔參與抗爭但有著數就第一個仆出黎奶盡

爭取真普選，唔要831！

文在寅咪話會再查

so true

平行時空？

推。醒下

而家又再過deadline， 查唔到野

不割席
不分化
Be water
而且聚焦5大訴求

千萬唔可以有領袖, 唔係肯定失敗收場

【任務欄】
任務眾多，請自行因應人數及背後目的考慮做邊D任 ；黃色為主線任務；紅色係Boss
7.11 - 梁烈士公眾告別禮 -
7.11 - 油尖旺區議會夢遊 -
7.12 - 6.12一周月行動 -
7.13 - 全民中銀撳錢 -
7.13 - 光復上水 -
7.14 - 沙田區大遊行(死線) -
7.20 - 旺角再遊行 -
7.21 - 升級 -
7.27 - 光復紅土 還我靜土 -
7.28 - 將軍澳遊行(東西夾擊) -
7.28 - 港島西遊行(東西夾擊) -
隨時 - 抵制TVB -
隨時 - 大陸旅客送禮勤 -
隨時 - 美國聯署 人權民主法案 -
隨時 - 捐款民調 -
隨時 - 「反送中」民情報告眾籌計劃
隨時 - 連儂牆
密切留意依兩日 - 眾籌英國登報 -

我哋每個人都係自己嘅領袖，每個人都係自發抗爭

唔好失焦!!!

有領袖 X
自行決定是否跟隨某人提出的做法 O

要獨立思考，無野係完美

談判嘅prerequisite係有一個會為人民負責嘅政府

之鋒係等夠秤選議員，呢層我buy

我唔認為佢做到場運動既領袖，
呢場運動既領袖交俾連登仔同咁多位後生就足夠
be water

眾志已被封殺， 之鋒幾可肯定肯定會被DQ

講得好 我地要自發抗爭

(置頂) 真普選抗爭三部曲

唔好有領袖哩點值得強調

香港同法國唔同嘅地方 在於香港嘅政制係嘅不公平 哩個議題唔係政府可以or有籌碼可以解決到

香港人嘅抗爭要由反送中 哩個單議題嘅抗爭

變成對整個政治制度 警隊濫權 等嘅大問題全面嘅抗爭

同意
同樣重要的是不割蓆不分化

pish

最緊要係個焦點！ 依宣人又想搞遍地開花 有少少歷史重演嘅感覺

佢先係最唔會做領袖嗰個，所以今次先多勇武派撐佢

反而某年青泛民議員開始有造神跡象

第二句其實係支持者既問題（我覺得果位議員已經出左300%力）

最緊要唔好奶共

推呀，大家要睇下呀
唔要阿寶出來

好文

be water

倪匡話群龍無首是大吉

獨立調查警察係依家首要，條例某程度上都放低左，我地再強調字眼佢都唔會改，要集中番警權過大同改革警隊方向上面

訴求要集中

「法國傳統的左右派對立衝突在大家加入抗爭之初暫時被遺忘，如今衝突再度浮上檯面。」
無私的左＝不無私的右
無私的右＝不無私的左
沒有左右＝路人甲，不會是領袖
又左又右＝死得更快
邏輯上就不存在的物體，你用黎呃Like？

幫手推

而家你班港豬無領袖
想問爭取咗啲咩？

push push

有領袖會點，可唔可以再解釋啲

無人可以代表所有抗爭者
有代表只會成為一個弱點、突破口

本來係真正民主國家，
有多個不同界別代表，好似議會咁，大家坐埋一齊傾先係正常同合理既做法

但自從689玩9大家，幾年後仲秋後算賬
777今次死不撤回之後，
已經唔需要再同政府傾了，成個政府誠信已破產

黃之鋒作用係去歐洲同美國

只要班和理非定和理優肯合埋把口
由得勇武去對抗左膠
然後就可以直搗政權
可惜班和理X從來只會企左膠果邊去對抗勇武

原來勇武係用黎對付左膠， 唔係對付港共?

勿分化

其實馬克龍唔搞燃油稅已經贏

左膠專做攔狗你唔係唔知
唔搞掂左膠望都望唔到個政權

不割蓆 不分化

何必去呃自己丫
我地已經分裂咗

和理X VS 勇武
林鄭下台 VS 林鄭留任+真普選
五大訴求 VS 光復+連儂場
企响度任人打 VS 還拖

呢個緊要

有領袖唔係問題
問題係一有領袖就有人想出黎爭權

不分化啦 造神造神 你有交功課先有人讚架 照你咁講唔見個個都被神化?

引以為鑑
唔好內訌
勇武和理
各司其職
守望相助
繼續抗爭

仲有得救 宜家知都未遲

無死線，唔升級，開始膠化玩memo紙。

香港 加油

而家轉軚做藍絲帶仲嚟得切
一來唔使企响度比人打
二來可以大大聲同人講贏緊五比0

對準政權 5大訴求

你收撚皮啦P牌仔又打稻草人
傳統和理非泛呢都冇割蓆
和理非市民好多都同情所以支持
點撚樣阻呀

勿忘初衷
不指責
不督灰
不割蓆
兄弟爬山

我覺得每半個月就要返一次金鐘，對準政權。同大專聯校需要同林鄭開會同埋開會時開live，而唔係單方面聽林鄭鳩up。
講真平時返工好攰，香港唔返工會交唔到租連日常生活都維持唔到，有啲假日需要處理家頭細務唔係下下出到黎。所以不時要對準返個四大訴求同政權，而唔係只係遍地開花痴連儂牆。如果做呢啲事可以癱瘓社會運作我唔介意，但如果到後每每都只係變成癲狗亂吠、無下限老伯毆打和理非青年人衝突，而引唔起執政者關注係冇咩意思。
個幾月來日日開facebook，ig 都見到新暴政(社會信用評級系統) ，新爛仔交衝突等資訊，同埋政府錄音帶咁既回應，心累啦，我地有冇啲實際有效既行動可以做？

唔好再話無大台
大台已經响連登插哂旗帶風向
亦已經成功破壞場運動
話無大台果個一係低能一係就係大台打手

唔好再講兄弟爬山各有各做
係邊派人每逢有集會就洗版叫人唔好衝要和理非

再講呢啲廢話真係衰過弱智

立即停手，我而家嚴重警告你，唔好再襲擊

我而家係制止你再打人，請立即停手

我而家係公民拘捕你，因為你對我朋友施以實質傷害的襲擊

收皮

立即停手，我而家嚴重警告你，唔好再襲擊

我而家係制止你再打人，請立即停手

我而家係公民拘捕你，因為你對我朋友施以實質傷害的襲擊

然後幾個一齊撲上去
各位識做啦

然而，半年過去抗爭活動逐漸失焦，抗爭領袖開始起內訌，導致原本想在歐洲議會選舉中以政治新勢力崛起的計畫落空。在黃背心運動中打響名號的候選人在今年5月歐洲議會選舉中，合計只拿下不到1％的選票。

呢D咪..連儂

社會信用制會好d? 呢個更影響深遠

唔面對現實只會越走越錯

唔需要扯去其他議提
根本連第一樣都未搞掂
反送中未撤回架

係有啲傻閪以為自己贏緊5:0

做做下 變左收割光環 血債票償

佢選條毛
呢世都唔洗諗

Pusghhh

將運動轉化成選票 ，最終都係失敗

21世紀是憤怒政治的世紀，兩個大規模示威活動均後勁不繼，或要歸咎於示威者無將公眾的怒火，轉化成實質的政治行動。

係時候，將民氣慢慢轉去區選

黃背心嘗試將運動轉化成選票 ，結果慘敗

情況未必相同
法國有勇武屌鳩人參選係走入建制被同化

佢哋有得民選總統，民選議會
但我哋只係剩返入議會一條路

因為佢地只係抗議油價和現屆政府，而不是體制，沒有太多名義去支撐這運動。

tui

同意, 用呢個帶去制度改革以防事件重演, 而我地認為可行既就係雙普選

馬克龍為將街頭怒火撲滅，在一月期間發起全國大辯論活動，欲將憤怒轉化成解決方案，共商政事。雖然，不少反對者批評此舉為「全國大廢話」，但整場對話運動迄今已舉行逾一萬場地方會議，以及逾100小時的總統談話，可見並非只是一、兩場「政治騷」。儘管民眾的意見或許並未採納，但參與者的意見的確傳到政府，令其感到受尊重，不失為是公民充權的良策。

馬克龍出席市公所問答大會的典型狀況。充當聽眾的他「交足戲」，在台下一邊聽講，一邊抄筆記

(法國) 黃背心淪為「為反而反」, 勾結左膠去攪鳩G7